搞好L耐嘅洋蔥湯。。。值㗎！！！！

洋蔥湯出名搞好L耐，講緊caramelize洋蔥個步都九個字咁滯
但當你望住囡囡見到你話「一粒糖都落過」個驚訝樣
然後佢問「點解咁甜既？點解既？點解既？？」
然後你再將我哩個POST背出來，佢個仰慕樣
係值架！！！！

要開youtube有中/英文字幕講解
P牌post應該會極速沈底善心幫手推下

FAQ：
點解會咁好味既？？
- 佢個名雖然叫caramelized onion，但最主要既化學反應係Maillard reaction (梅納反應) （"caramelization"需要160C以上先會發生，所以係哩個情況係好少好少）
- 梅納反應係amino acid同糖既化學反應，佢係洋葱變啡既原因，亦係香味來源（同一道理點解煎到深啡既牛扒係好味過灰色既牛扒）
- 佢咁甜係因為洋蔥入面複雜既糖通過熱力會分解成簡單結構既糖（我地食得出甜味係簡單既糖 e.g., glucose） 而洋蔥本來就係好高糖既食物(100g 有大概4-4.5g，同蕃薯差唔多)
- 唔好落糖！！！！ 做得啱既Caramelized onions本身已經好甜，再落糖就會甜到high high（之前有個香港youtuber教整洋蔥湯用我哩度四分一既洋蔥，但係落咗一匙糖，心中吶喊「啊！！！！！！」）

有咩方法可以快啲啊？？
- 一開始落鹽會加速洋葱出水，令第一階段"煮至洋葱軟化"快啲，佢快啲出水亦可以減少機會煮燶
- 鹼性環境加速梅納反應，會brown得快啲，所以我個食譜落咗少少Baking soda. (Baking soda 溶係水 → NaOH + H2CO3; NaOH 是鹼性)
- 不過快極都預30分鐘先會caramalize得靚，一急太大火就會燶
- 第1-2階段都仲可以稍稍分下心因為有好多油/水，無咁易燶，第3階段就要撩得密啲
- 最hands off就係用電子壓力煲 (Instant pot)，都OK靚的
- 好似我咁一次整大量喇，煲好咗既湯翻熱仲正啊

焗爐整caramelize onion得唔得？會唔會方便啲？
- 係廚房gear part 1有個熱烈討論，我最後答案係：無話唔得，但係好撚耐，仲要難整得靚：
講緊3個鐘，中間要係咁開焗爐撩佢，好難煮得均勻，仲要勁易會燶咗
所以我覺得 不了

用咩芝士？
傳統係Gruyere(一種硬既瑞士芝士)，唔易搵的亦唔平，常用既取替品係Emmentaler / Jarlsberg / Comte但都唔常見，Gouda可能常見啲，最後我試過Parmigiano Reggiano (即"parmesan" 巴馬臣)還可以

你做乜唔成碗湯連芝士掟入去焗爐呢？
- 網上啲人會買個專用掟入焗爐嘅湯碗，雖然只係百幾蚊，我都掙扎咗好耐買唔買
但基於買廚具原則(C)「盡量唔買單一用途工具」（[廚房Gear撚 Part 1] 新手入廚房跟我買哩8樣嘢就夠 ）
我就拍條唔用oven safe碗來整
- 同埋呢，個包真係唔係必須，我唔拍片既時候基本上係就咁飲已經好正！！！！

一粒糖都落過

一粒糖都無落過

整過 caramelise晒
覺得最香洋蔥味嗰時係炒洋蔥嗰下
下次想試下唔完全淋晒先落湯
或者分部分洋蔥後下

我估應該個味會係幾唔同嘅嘢
如果唔淋哂落湯，我估會好似洋葱豬扒啲洋葱未淋，有啲刺激性嘅味，同埋會食到索索聲
But why not如果你係鐘意個啲味

我兩隻味都鍾意
所以諗住why not both
索索聲應該唔會既 因為落左湯都仲要煮一陣
不過我諗caramalise哂之後既香甜再加少少刺激性既洋蔥辣應該會有雙重享受

西湯來講最鍾意飲呢個湯

西式湯來講
洋蔥湯>蝦湯>南瓜湯>磨菇湯>蕃茄湯
洋蔥湯最正係以上唯一唔洗blender
而家咁凍，夜晚飲湯真係好正...
中式就魚湯、螺頭

你啱，應該唔會索索聲，仲要煮廿分鐘
你用咩湯底？
我自己用雞骨煲chicken stock，不過香港屋企應該無咁好心機，唔知有無啲高質啲嘅雞/牛湯底

好想識曬所有煮食YouTuber 然後日日黐餐

不過如果我個日on fire拍片/剪片，會廢寢忘餐，屋企反而無啖好食或者搞到八九點先醒起未煮

我都想煮比大班人食，不過武肺lockdown勁耐無一班人食嘢

嘩自己整雞湯咁好心機，一定好好味
我用牛肉湯，咁啱冇白酒用左紅酒，整出黎個湯底太濃，冚左啲洋蔥味
下次想用返淡啲嘅雞湯or菜湯

我用電子壓力煲 （instant pot
平時啲雞肉起骨，掟哂落去一個鐘就得
牛肉湯係正宗嘅，可能係紅酒太勁

冇錯，應該係啲紅酒太濃
我都覺得湯底係應該自己整，話哂個湯底先係成個湯既主體，但係真係太麻煩
會唔會拍返條片講點整雞湯

啱啱先留意到caramelise 既時候你冇落麵粉
點睇有啲食譜落麵粉？應該係caramalise埋啲麵粉黎加甜？

好鍾意飲洋蔥湯！

啱啱先整完真係禁一個制就完咗
最弊香港屋企唔興有壓力煲
每兩星期整定幾Litre牛/雞湯，整risotto/stew都用到

如果係用來thickening我就覺得無需要加麵粉
因為加完芝士已經夠thick（條片一開始係個碗度撩下撩下個段係有芝士已經杰咗，之前個段係個鍋度未有芝士）

我又唔知落麵粉會唔會甜啲喎我估主要係thickening作用

我覺得要西湯中洋蔥湯係最正！！
材料又簡單
主要係要勁有耐性

好大pat洋蔥 不了
要企喺度炒45分鐘 不了

有錢人先整到

用把利啲嘅刀切唔會喊
拍片唔開得窗/抽油煙機都無喊

坐係度炒洋蔥有得稔
我廚房長期有張凳擺係度，玩到攰就坐下
好虧

最貴係舊芝士
洋蔥應該都係就十幾蚊？

英國Gruyere都要£4.5
我稔香港應該要過百？（如果搵到）
如果轉做Parmesan應該價錢還好吧

好憎食洋蔥
點解搵啲咁偏門嘅做主角
仲洋蔥多過湯
喂啊做咩解密我句野
間接教精你煮好西
我廚房張櫈係我媽for herself好虧

會唔會太杰？

唔落芝士係稀個種湯來架
因為無落麵粉
我自己落咗巨量芝士先thicken咗

洋蔥都偏

仲見到佢原本個形態都生人勿近
飲多幾碗啦你

屌 好正

有睇過法國佬整，有好幾種洋蔥，又有乾蔥
嫌太煩無整過

你好好心機

打咁多 幾有心

吉野家牛肉飯啲洋蔥係咪都係咁煮?

唔食洋蔥但會飲洋蔥湯

牛肉飯啲洋蔥應未到caramelized
佢仲有啲咬口
應該去到第2-3階段

跟住再加日式調味：味淋、dashi粉、豉油、糖、sake (今晚剪緊條片係整哩個萬能調味汁）

係啊 我都係夾啲乾蔥
甜啲啲

我淨係食淋芝芝嘅洋蔥
好怕啲洋葱豬扒未煮淋索索聲 又辣口

放假買幾粒洋葱整喇

幾正

一開始直接落水再deglaze
唔係有排你炒

點樣一開始？一掟入去就落水？咁點brown?

牛油炒兩炒之後
落水蓋面係令洋蔥甜度可以釋放最好
想快d 洋蔥可以逆紋切 不過容易爛
做野d鬼佬係咁「燉煮」
Btw各師各法姐
我相信你果個都好飲既

唔係啊真心想知咋未聽過
想問咁樣會唔會啡色呢
如果會咁可以幾hands off??

最重要係煮到佢變jam/paste
好多人成日煮唔夠 變左唔夠味

Follow咗呢位user
你值得擁有

湯可否用家樂牌雞湯

廚房張凳我媽都特登買咗張高凳擺廚房

好少見啲教煮嘢食嘅人會講咁多科學嘢 g持

我都唔係好明
Maillard Reaction要過左100度先出現
所以點解要炒乾洋蔥嘅水份先做到
如果有水過唔到100度咁點出到Maillard

我自己都鍾意飲洋蔥湯
煮過一次老母話飲到想嘔
話似飲洋蔥豬扒啲汁咁
明明連埋切洋蔥搞左成兩粒鐘
好無耐

Sor, 睇錯左洋腸

切洋蔥唔喊好簡單，唔好望就得

留名G持

白酒唔落得唔得？用雞粉代替雞湯得唔得？

白酒主要要個酸度，無都可以，我自己習慣就無用白酒，但最後落白蘭地
雞粉就絕對唔得，比較近磅都係史雲生

切又煩煮又煩 一年都係整幾次
又要細火慢煮又要密密搞住佢唔係又燶
出街飲一次同屋企煮一次就知個差別係邊

找數，個汁個底係哩個+鏗魚dashi粉
【照燒乜乜乜 part 1】雞是咁食的

識貨
我IG已經唔想經營 得啲food blogger派假like
反而連登可以討論下

你會花好多時間整個洋葱
然後雞湯會係佔個湯好大部分
我覺得會有啲徙，但我唔識香港有咩高質牛/雞湯

我自己用雞骨煲的

真係齋煮唔講嘢

我睇完啲煮食片唔講做乜要咁做
我好躁
咁我真係睇緊你整個食譜，唔係學煮嘢囉

但你明咗發生咩事就可以從食譜中解放
學完洋蔥湯，咁整洋蔥豬扒唔會索索聲
學完煎teriyaki chicken，你會用同樣道理整磨菇雞（另一條片）

我都係哩個問號
所以唔知有水點樣brown到

洗唔洗驗眼

最高質一定自己煲
但煲一煲雞就要買好多隻雞殼
牛就仲重皮
仲未計時間起碼幾個鐘
所以我雞用史雲生，牛就真係無計焗住家樂牌

白酒用來deglaze同埋有啲味
但我覺得都擺咗咁多effort唔差在買支平平地煮西餐

雞粉 一 撚 定 唔 得
佢佔嘅部分太大了！！！！！
用咁多時間心機整洋蔥，買好啲啲嘅
（我自己煲，唔識香港有咩牌子好）
唔會後悔

連登最誠實嘅用戶名

我一開始買壓力煲個初心就係可以自己煲雞湯
以前特登去買雞骨，而家起咗雞腿肉啲骨儲起
豪啲就掟兩隻雞翼落去

好想instant pot入香港，我覺得係超級適合港人
夠懶同hands off

咁啱屋企有幾粒洋蔥擺咗好耐，但係有冇雞湯同白酒喺屋企，如果可以skip就唔特登落去買啦

順手買多幾粒 一次過整多啲差唔多力水

飲唔曬，唔想連續幾日飲

最大分別係唔洗玩個幾鐘

出街都食過好多伏洋蔥湯

上次有個po有人擺咗張caramelized onion係用焗爐整
仲係黃色
真係差好遠
整漢堡包我都用caramelized onion，正到喊

同埋唔夠高拎櫃頂啲嘢

痴線同洋蔥豬扒差咁遠
下次擺雪櫃慢慢自私飲

謝！！！

Heinz會好過家樂牌
當然自己滾係最好

香港係咪買唔到可以煮洋蔥湯嘅牛湯, 之前試過買一隻但倒出黎一D都唔清
原來雞湯都可以照用??個味會唔會差好遠?

雞湯可以！牛湯正宗啲，但我試過both，雞湯易搵啲

多謝巴打！！ 咁遲啲買雞湯試下！！
牛湯你係自己煲？

牛湯我去butcher個度買骨，用壓力煲來煲
啲骨膠原勁到 凍咗會好似啫喱咁

Lm

試過一次人哋覺得好飲不過自己覺得失敗左
落broth真係會影響成煲野味道
上次整就係好似飲緊有洋蔥味嘅牛湯咁，完全比牛湯蓋左洋蔥甜味
用雞牛湯去煲外國牌子浸味應該會似啲，不過真係好濃Beef broth威冇巴打有推介？我自己就麻麻哋用Heinz d broth, 浸味真係好勁

印象中香港一般超市好難搵beef broth
因為需求低下
或者睇下有冇牛肉味嘅濃湯寶
其實都係嗰啲垃圾味精嘢 係勝在方便

marketplace睇睇，都有幾款
用高湯唔好跟食譜人地話兩litre就車兩litre落去，自己要試下味先，因為人地啲高湯未必冋自己用緊既係一樣味

覺得濃既咪兌返開清水去用

樓主講到焗兜嘅問題
我整急凍焗洋蔥湯係用ramekin做
比起洋蔥湯專用碗 佢可以有其他用途
例如西米焗布甸 啫喱 或者用嚟裝材料 食剩嘅檸檬諸如此類

掛住睇四仔所以焗燶咗少少 哈哈

請教除咗牛骨，仲有冇其他野要加？

Stock想萬用就任何配料/調味都唔好加

另 牛骨同佢講想煲湯 哩啲位：bone marrow, 同埋啲關節位

煲得好雪完會好似jelly（膠原bb)

D油唔洗驚
擺入雪櫃，凍咗會浮面結塊，成塊用匙羮撈起掉咗佢

高湯我就習慣加紅蘿蔔洋蔥，個味豐富啲

試下先

唔知點解好唔鍾意洋蔥熟哂個陣甜味
淨係食爽既洋蔥

好想試

香港人普通雪櫃，擺一煲幾L嘅stock已經冇位

用個日整囉 我個雪櫃都好細

你外國條件好D
可以煲一大煲慢慢用

喺淡路島飲過一次
之後上晒癮

分別應該係無阿媽霸咗大半個雪櫃

重口

主要係唔夠熟，中間尷尷尬尬咁
你試下炒到過至少十五分鐘，又係另一種味

睇錯洋腸

你係第二個

個連登名之後改

有冇話要買邊種洋葱 會好味啲咁？

普通Yellow onion
溝少少shallot